紀律部隊成員前線抗爭：我喺612之後，由和理非變勇武

「除低咗制服，我就係一個普通嘅香港人。國難當頭，匹夫有責，就算之後俾人秋後算帳，我都唔會介意！因為我係香港人。」
阿天（化名），未夠30歲，畢業於香港中文大學，現時是紀律部隊人員。在今夏的逆權運動，由6月12日開始，幾乎每次都可以在前線看到阿天的身影。也是在這次運動，他由「和理非」慢慢變成一些人口中的「勇武」。不過在612之前，他卻不是太熱衷於政治參與，阿天憶述：「又未至於政治冷感嘅，不過唔算太投入囉！六四同七一我都少去。我最有印象就係2014年嘅926，同埋成班同學一齊衝入去公民廣場，嗰陣真係純粹當係陪班friends先去，仲好記得嗰陣大家都仲好左膠，入到去個個都舉起晒雙手，叫人唔好衝擊。」阿天在2014年的雨傘運動，亦有跟隨學校學生會到金鐘做支援，例如運送物資，不過他的參與度只屬一般，未找到個人參與社會運動的意義及定位，去到雨傘運動後期，阿天沒再上陣。

阿天為何投身紀律部隊？他答得非常爽快：「人工高、福利好同鐵飯碗。」阿天是一位運動愛好者，體格強壯，符合體能要求。「一直以嚟，我都冇諗過要考公務員，一嚟對政府感覺麻麻，二嚟我認為呢啲工種一定好悶。後來因為失業超過一年，在朋友建議下試考，結果被取錄。」

阿天大學畢業後做過數份工作，包括補習老師、售貨員、運輸工人、食物包裝員等，但沒有一份做得長久，多數都是打散工。「其實畢業後都唔知自己想做啲咩，所以搵工都冇乜目標，只要能夠搵到錢嘅我都會做。」他後來失業逾一年，是因為跟拍拖6年的女朋友分手，意志消沉做「廢青」。最終因為經濟壓力，決定出山以「鐵飯碗」為目標。

今個夏天，阿天在新聞中留意到《逃犯條例》修訂，在朋友的建議下，他認真地閱讀修例內容，明白到如果通過，意味中國大陸可以借用香港的司法系統，把香港人送到內地受審，香港人將不能再享有《基本法》保障的自由。那一刻，阿天才明白到後果嚴重，自由也非必然。
修例爭議不斷升溫，政府卻一直無視市民擔憂。6月9日，阿天沒法參與民陣大遊行。當他得悉遊行人數超過100萬，非常震驚，料想不到香港人原來在某些時刻很齊心。不過，令他更震驚的是政府晚上宣布6月12日如期二讀《逃犯條例》修訂草案。阿天對此大感意外：「過百萬人行出嚟，都可以『已讀不回』。林鄭月娥面皮應該仲厚過港女啲粉底。」這事也成為阿天決心要在6月12日走出來的原因。
阿天說，礙於他職業身份尷尬，所以最初參與抗爭都是點到即止，「其實自己都好淆底，612嗰日都唔敢企太前，只係跟住幾個friends一齊企喺添馬公園嗌吓口號，叫囂吓咁。我哋咩gear都冇，得個口罩咋，難聽啲講句，嗰日我哋真係諗住野餐，哈哈！」他表示，當時與幾個朋友連佔馬路都不敢，留守添馬公園草坪，向着立法會大樓方向聲援示威者。
6月12日的警民衝突，真正爆發點是下午3時半左右，阿天當時身處添馬公園近添華道入口，看到有示威者衝破警方防線，警方一路後退至政府總部，並展示黑旗指將會放催淚彈。本來，他和朋友打算離開，就在他跟隨離隊人群沿海濱長廊往中環方向之際，目睹了這一幕：

「我見到有個好細粒嘅女仔，看來十五、六歲，着晒成身裝備頭盔眼罩等等，自己一個拿着一張寫上『反送中』硬卡紙，跪在海濱長廊，求我哋唔好走。佢話我哋啲『和理非』一走，前面的『勇武』就會好危險，因為警察會冇晒顧慮。我嗰一刻真係睇到呆咗，究竟呢個社會發生咩事，先會令到一個十幾歲嘅𡃁妹咁樣唔理自己尊嚴跪喺街上，求人留低幫手爭取所謂嘅民主。」

阿天說，這事對他及朋友衝擊很大，他們因為這個女孩停下腳步，沒有繼續向中環方向撤退，反而戰戰兢兢走向示威者佔領的添華道，沿途不斷聽見有人大喊：「求吓你哋唔好走呀！」、「我哋得一次機會咋！」、「寧化飛灰，不作浮塵」等。示威者叫喊的一字一句，深深嵌入他的心底。

阿天說，他與朋友除了口罩，沒有任何裝備。不過，當到達示威人群，彈指之間，他們已「被穿上」裝備，「人們見到我哋咩都冇，仲驚過我哋，不斷係咁塞啲嘢俾我哋，咩都有。呢邊有人幫我戴頭盔，嗰邊有兩個女仔幫我包保鮮紙，另一邊又有個男仔遞把遮俾我傍身，我根本都未嚟得切反應。」阿天說道。

阿天被現場氣氛感染，身處位置亦一步步越來越接近最前線。他當下彷彿忘記自己職業，只希望能盡一點綿力，為這群年輕人付出一己的力量。他感慨說：「當你見到中學生比自己更勇敢嘅時候，真係唔多唔少都有啲羞愧。而家係暑假，佢哋呢個歲數應該出去玩、出去溝仔溝女、好好享受佢哋嘅暑假，唔係熱辣辣仲要走上街頭同警察抗爭，為香港對抗惡法，仲要承受俾人拉嘅風險。我相信，正常一個人見到都會感到好心嗡！」

大約下午4時，警方開始清場。阿天身處的添華道，被警察發射多枚催淚彈，這是阿天人生中首次嚐到催淚彈「滋味」。他說：「成身被火燒咁，個心口極痛，但最痛都係個心，唔通班警察見唔到大部分示威者都係小朋友嚟咩？點解可以咁殘忍。」阿天親眼看到速龍小隊驅散示威者時的手段，怒斥：「根本想殺人，佢哋啲警棍下下都想扑頭，大佬，會死架！我同我班兄弟話晒平時都有操開，邊有可能眼白白睇住班𡃁仔𡃁妹俾佢哋追住嚟打。」在警察清理添華道時，阿天與朋友盡量以軀幹保護年輕的示威者慢慢撤退到夏慤道，但他的背部、小腿、前臂及股骨位置都被警棍打傷，頸部面部被噴胡椒噴霧，強烈的刺痛感覺，令阿天第一次感受無可言喻的恐懼感及憤憤不平，「我一直都以為，我哋最多是生於亂世，612嗰日，我係感到身處地獄！」
阿天表示，他在學堂時也使用過胡椒噴霧及伸縮警棍，因為工作需要他還需要經過考核和測試，但這次卻是他首次親身感受到被這些武器攻擊的威力：「一直以嚟我認為伸縮警棍所賦予的意義及權力，都喺為咗保護香港市民，但我竟然見到佢哋用警棍去毆打香港市民，我真係覺得好諷刺！」阿天在612所受到的創傷，成為他之後決心要成為前線「勇武派」的最大原因，因為年近30歲的他，要以行動證明予年輕人知道，這個社會仍然有人願意站在他們前面，保護他們。

612之後，阿天盡可能抽時間參與遊行集會及各區的光復行動，就算要上班，他也會在下班後趕到現場。可能是買物資送上前線，也可能帶同裝備以便放工後變裝上陣。不過由於他要輪班工作，難以參與所有的反送中運動。他扳着手指頭算，說除了721圍警總、一連三日的機場集會、光復將軍澳、光復上水、三罷行動及與他無相關的界別集會，基本上他都有參與。

阿天指「和理非」及「勇武」最大的分別只是訴諸不滿的方式，但其實理念及目標都是一樣，所以兩邊並不需要與對方劃清界線，也是今次運動的最大原則：不割席、不分化。
「啲人成日話勇武抗爭嘅行為有幾暴力，整爛下啲燈柱，打爛幾塊玻璃，直到最近先開始放吓火，但就由612開始已經俾人叫暴徒。正正因為咁，和理非更加唔可以同我哋割席，因為喺啲差佬眼中，和理非和勇武係冇分別嘅。所以佢哋要去保護我哋或者當係為我哋出番口氣。」

阿天表示，自從進化成「勇武派」之後，每一次遊行集會之前，都會先作最壞打算的風險預測，再與手足們討論針對當日地形及街道的戰術，大家目的只有一個：「咁多人嚟就要咁多人一齊走！」阿天指，戰術及策略都會因時制宜，基本上都是即場與手足討論進退，秉持着沒有大台的原則。

阿天認為，現時香港的狀況，勇武抗爭已經不能避免。「香港人一直堅守和理非嘅原則。但其實早於2014年已經證明係冇用，嗰陣黃之鋒嗰啲又成日提倡咩不傷一物同不傷一人，最後咪又要坐監，同埋其實由926衝入公民廣場嗰一刻，已經俾外界質疑係咪違背咗和理非嘅原則啦！」他表示，難以理解香港人到此時此刻仍然質疑勇武抗爭的想法，因為時間已經證明了和理非是沒有用的。

不過，阿天補充，他理解很多香港人都有負擔在身，難以要求全部人都走上街頭勇武抗爭。他希望，幫不到忙不要緊，但不要去抨擊他們，因為他們這樣做，是在保護香港這個家。
他又明白未必個個香港人都能夠認同或接受他們的抗爭手法，因為香港人的道德底線很高，在鏡頭下的暴力會被無限放大。不過，他始終認為現時示威者使用的暴力，例如7月1日衝擊立法會，比起香港現時的政治暴力、議會暴力及管治暴力，都是小巫見大巫。「眼見未為真，何況鏡頭下嘅示威者？而家香港仲有好多肉眼睇唔到嘅嘢，逐步逐步消失緊，好似三權分立、一國兩制、集會自由等等，我哋都睇唔到啦！希望香港人除咗可以更加包容之外，諗嘢都要宏觀啲。」阿天認真地說道。

被問到兩個多月來，哪一天他最難忘，阿天肯定地說：「一定係721！」他相信，721也是香港人心目中最難忘的一日。當晚元朗發生白衣人無差別攻擊市民事件，這也成為阿天抗爭以來最遺憾的一件事。
「我嗰日成日都喺上環前線，根本冇時間睇新聞。我哋係有聽哨兵講元朗出事，但自己都未搞掂，淨係要諗點應付西環班狗，已經搞到一頭煙同埋唔好唔記得，佢哋嗰日喺天橋上面開槍。去到夜晚11點，我同班兄弟諗住坐低搵少少嘢食，因為真係好肚餓，成日淨係咬咗一個包同少少乾糧，一坐低碌一碌TG，嚇到我哋完全食唔落嘢，見到啲白衫佬癲到衝埋上西鐵開拖。完全冇諗過，喺法治之區嘅香港，會發生咁離譜嘅事。」阿天與朋友們商討後，決定搭的士去元朗，當他們到達元朗西鐵站時，已經不見白衣人蹤影，只看到站內一片狼藉，血跡斑斑，彷如置身電影《屍殺列車》車站。那刻阿天悲從中來，流下眼淚，除了為自己趕不及到現場忿忿不平，最令他悲傷的是：這個香港，還是大家熟識的香港嗎？

他們本來想叫齊人馬連夜偷襲南邊圍，為元朗街坊「出番啖氣」，但戰力分散之下，人數始終不足。再者，警方派出防暴警察在元朗西鐵站附近截查黑衣人，又稱會到南邊圍捉拿涉事白衣人，他們只好放棄復仇，希望警方「做吓樣都好，起碼拉番幾十人，叫做有個交代。」阿天回家後，一直看着元朗直播新聞，將唯一希望放在警察身上。怎料從當晚事發至凌晨，元朗區助理指揮官（刑事）游乃強向記者交代警方在南邊圍村的行動，稱「同事不見有人持攻擊性武器」，未有即時大舉拘捕。

「其實當日網上已經有好多傳言話警黑勾結，有人話打去999會叫你驚就唔好出街，又有人話影到有兩個軍裝喺白衫佬西鐵站打人嗰陣嚟到，然後轉身走。但我諗，唔會唔拉人啦，咁多個台，咁多個鏡頭影低晒啲人喎，做吓樣都好，起碼拉番幾十人，叫做有個交代。但佢哋竟然夠膽死一條友都唔拉，仲話睇唔到有人持攻擊性武器，佢哋究竟係盲定弱智，定係當全香港人都係弱智？」

阿天是紀律部隊人員，被問到走到前線勇武抗爭，會否擔心身份曝光？他微微一笑說：「當然驚啦，老實講，我都係打份工，我都要養家，我都會怕冇咗個飯碗。但我更驚失去咗我嘅家，香港就係我嘅家，而家我嘅家慢慢被人破壞緊，如果我唔去保護我嘅家，反而選擇去保護個飯碗，咁就算我有飯食，咁都冇地方俾我食飯啦，有咩意思呢。」他說，紀律部隊要求人員保持政治中立，他說現時香港官員失職、政府失信、警隊失紀，他們作為人民之僕，不論本身政治理念如何，均竭盡所能對政府忠誠，也是政治中立的原則，他是理解的。但阿天引用政務主任發表的聯署聲明指：「現時香港正處於大是大非之際，我們不願保持沉默。對問題根源視若無睹，非但將服務市民的使命置之不顧、更遑論將香港帶回正軌。」

如今白色恐怖的氛圍下，他真的不怕被秋後算帳，甚至被捕被檢控？不但失去工作，更可能要負上刑責。阿天說：「企得出嚟就預咗喇，不過我都會盡量去隱藏自己身份，所以每一次行動我都包到自己實晒，面巾、泳鏡同豬嘴呢啲就基本啦，同埋着過啲衫褲都係盡量着一次就丟，保障番自己。返工嗰陣都要忍住口隻字不提，係幾辛苦架。不過冇計啦，老實講暫時我都唔討厭份工，都想繼續做。但如果遲啲真係要清算我嘅，咪當重新嚟過囉，起碼我仲有能力同未有咁大負擔底下，想為香港付出更多。」
阿天自加入紀律部隊後，從家中搬了出來一個人住，每個月定時定候回家探望雙親及給予家用。他慶幸一個人生活後才開始反送中運動，因為他不願跟父母透露在運動中走到那麼前，會令爸媽擔心。對於曾經失業超過一年的他，父母知道他現在有了穩定工作十分高興，阿天不想為他們增添不必要的煩惱。
阿天也提到8月2日的公務員集會，很感激當日所有出席的公務員，令他感到自己不是獨行者。他感慨說：「我除低咗制服，我就係一個普通嘅香港人。國難當頭，匹夫有責，就算之後要俾人秋後算帳，我都唔會介意！因為我係香港人。」當日阿天都有出席集會，親眼見證4萬人逼爆遮打花園，阿天意想不到會有那麼多公務員冒雨走出來抗議。那晚他在遮打花園與其他公務員一起表達訴求，成為了阿天在今次運動中最感動及開心的一晚。

他希望能夠有更多香港人站出來，為不公義的事發聲。他說，香港現時情況很尷尬：「老實說，而家處於好兩難嘅局面，和理非政府又唔會理，勇武香港人又玩唔起，其實真係唔知可以點。所以香港人真係要再團結啲，我哋冇得再輸喇。五年前我哋已經輸過一次，如果今次我哋再輸，香港就會萬劫不復，希望香港人可以醒吓啦！」

最後，阿天談及到對警察的看法。

「我都係紀律部隊，我梗係明白紀律部隊嘅最基本要求係『絕對服從上司命令』，如果唔係唔好話執行任務，連學堂都出唔到。我唔係警察，但我相信紀律部隊訓練應該都係大同小異，所以成個過程，接受紀律部隊灌輸的價值觀係必須。講好聽啲就係灌輸一啲好嘅思想，從而可以不偏不倚咁執行任務；但唔好聽，就係洗腦。因為不論係警察，抑或係其他政府部門，都係政治架構入面最重要嘅力量，如果佢哋唔係站喺從政者一方，政權可以隨時一夜改寫，所以絕對服從係最重要。」
「但我想問啲警察一句：你係一個人先，定一個警察先？老實講，2016年魚旦革命，我睇新聞見到有差佬俾示威者用磚頭掟到爆缸，我嗰陣會戥佢可憐，因為嗰陣嘅警隊都未至於好似而家咁失控。而家見到個差佬俾人用鐵枝篤咗吓，我真心覺得佢哋係自己攞嚟，一啲可憐嘅感覺都唔會有，因為你只要諗番呢兩個月啲差佬點樣用暴力對待示威者、做錯嘢又唔肯認，仲要叫人哋做曱甴！香港人對香港警隊已經唔會再存有任何希望同敬重，因為你哋喺今次反送中嘅所作所為，一定會被記錄在歷史之中，香港人唔會忘記。」阿天沒有任何勸勉的說話想跟警察說，他只有一個希望，就是盡快成立獨立調查委員會，將所有違規的警察繩之於法。

阿天說，好慶幸從事的紀律部隊工作，不需要與民為敵，因為他不能夠做一些違背良心的事。假若真的要走到這一步，相信他會再次失業。

只會越嚟越多人成為勇武，唔會再分和勇

英雄

預咗冇得做,英雄

推

太長

全民勇武就唔洗怕班狗

但要睇

似係消防

阿天表示，他在學堂時也使用過胡椒噴霧及伸縮警棍，因為工作需要他還需要經過考核和測試，但這次卻是他首次親身感受到被這些武器攻擊的威力

消防學堂點會用棍同椒

海關？

Pish

入境

懲教都可以

係喎

佢話佢唔係狗

係懲教啦下話，入境點會用胡椒噴霧

有ga

唔需要討論人地係做咩

入境有學胡椒噴劑㗎

屌你地仲係到討論人地做邊隊 係咪ON9嫁

Respect
如果前綫有多d呢種英雄
應該冇咁多年青人受傷

其實所謂養家...你養多三五年住係集中營，唔使你養添，老實怕份工怕冇錢養家嘅人係覺得輸咗唔會變新疆定係點?我諗唔明

而家你生cancer你同我講化療好辛苦會甩頭髮，咁你想點?你唔化療就係抆喉等死，當然你真係選擇等死我唔會怪你，我係想點醒啲覺得唔化療都未必死嘅人

其實唔洗估佢係咩部門啦

暴大

多謝手足

pish

林鄭月娥面皮應該仲厚過港女啲粉底

利：我愛港女

陳X天

我地一班手足準備咗聽日嘅宣言，希望有人可以聽日讀出！！
用到幾多得幾多，歡迎修改呀！！

【831突發！推到比前線】831 光復香港宣言！！！

你地討論佢係咩職業有咩幫助
咪害鳩人啦

係咪得我一個覺得佢想洗白
佢似係扮示威者捉手足個啲人

又係暴大

支持

真英雄

真係得你一個 on9

其實我老友做入境
佢有海關入境朋友都係前線
有兩個仲要俾人捉到
但完全冇新聞講
政府驚咗紀律部隊作反

出哂名同年齡係咪會拉硬

暴大應該出左大量勇武畢業生

好擔心佢

真英雄 死狗死開一二邊啦

和你勇

致敬

Push.

香港戰士 正義之師

#WarriorsOfHongKong

辛苦手足了

代轉：我們是一群沒有連登account的60後耶撚

和理非 或者未有心理準備嘅可去上面嘅遊行！
可以聚集到更多人係港島!!!!一樣係港島遊行
人多=保護欄呀!!!!
聽日係港島見!!!!
俾全世界知我地愈打壓愈反抗！

可能無人care/無人知
我亦都唔知可以點FC
但呢個係真架
其他紀律部隊都會出嚟...

香港人已經冇得再驚 我地無路可退

我知好多紀律部隊有出
咁佢地而家點？
停職？

多謝你地

肅然起敬！

兩間公司兩個巴打職已停

之前見到有紀律部隊比狗咬到好慘
有d fd做紀律部隊唔知有冇出過黎
因為佢ig完全冇提過任何野(應該因為守則)
紀律部隊出到黎被咬真係比平常人麻煩
各位加油

勇武得閒請睇下武警演習
佢地唔係演黎嚇示威者
佢地演黎係教警察點做
知己知彼呀！
見招拆招

推831

唔識或者唔肯定可以出少句聲

係咪海關幫辦果位巴打黎欣賞你地為香港 但唔好因為咁搞到冇左份工之餘 仲要俾藍屎起底

831 變陣
百萬人去禮賓府

無錯

唔好估啦 有咩意思

respect

Respect

RESPECT

可以肯定嘅係佢係暴大人

BNO平權聯署要人呀！！多你一個係好多！

Postcode寫00000或者852
地區揀香港

聯署網址：

做完廣傳轉發比朋友

Salute

我竟然睇晒

未睇哂 講聲感謝每位為運動付出的人
香港人真係好可愛 我居然要今年6月先知
每次出街行都覺得好溫暖 多謝每位同路人
我愛你地 亦請行街時照顧好自己之後
可以的話照顧埋身邊嘅人 做好自己 多謝各手足

up

海關都有

阿天大學畢業後做過數份工作，包括補習老師、售貨員、運輸工人、食物包裝員等

係咪得我一個覺得驚訝

寧化飛灰，不作浮塵

PUSH

永遠支持勇武

大把人係咁
未諗到做咩就亂鳩咁抄散先

唔識唔好衝出黎柒啦

愛之心，責之切，各位勇武巴絲請聽我一言

唔好意思，阻你一陣

最認同係班狗畀人用鐵枝插都唔會戥佢可憐

我覺得似懲教

體社署外抗議要求支援被捕社工
2019-08-30 HKT 10:52

反送中社福聯合陣線早上到位於灣仔胡忠大廈的社署總部抗議，要求社署保障被捕社工、支援社工就反修例事件進行的人道救援、以及支援未成年被捕人士等。

有社工說，至今有12名社工在衝突現場進行人道工作時以非法結集罪被捕，他認為警方做法荒謬，應該停止在有社福中心等地方施放催淚煙。

另外，組織表示，早前有年輕示威者在深水埗被捕後，警方拒絕讓社工提供支援及陪同前往警署，他們認為此舉嚴重剝奪對未成年被捕者的支援權利，絕不能夠接受。

現場有數十人參與，又高叫口號，要求社署署長與在場人士公開對話

由今朝到0830到而家,署長話見又話有誠意。結果餓到我地而家係胡忠8樓,社署點解唔肯見社工。

咁你而家出黎未